星島：「民主自決」恐難入閘 周庭表明會簽確認書

(星島日報報道)立法會補選除了代表泛民出戰九龍西的姚松炎，極可能未能符合參選資格外，代表香港眾志出選港島區的周庭，亦因香港眾志以「民主自決」為最高綱領而可能未能通過確認書一關。周庭接受本報查詢時，表明會簽署選舉確認書，又表示自己會堅持「自主」的創黨理念，未有提到「自決」字眼，她近日的選舉單張亦未見「自決」字眼。消息透露，香港眾志的「民主自決」綱領有「港獨」色彩，周庭能否「入閘」仍是未知數。特首林鄭月娥表示，參選資格由選舉主任決定，並非特首「說了算」。

港府在二〇一六年的立法會選舉中，引入「確認書」制度，要求參選人確認擁護《基本法》及效忠香港特別行政區，包括擁護第一條「香港特別行政區是中華人民共和國不可分離的部分」；選舉主任又會因應參選人的政見向個別參選人提出問題，要求參選人簽覆，在上屆選舉中，便有六名參選人因為港獨立場而被取消參選資格。

消息人士透露，全國人大常委會就《基本法》一百零四條的解釋及其說明，都明確主張港獨或具有港獨性質的人士，不具備出任立法會議員的資格。而香港眾志開宗明義「以『民主自決』為最高綱領，以直接行動，策動公投和非暴力抗爭，推動政經自主；以香港本位，抗擊天朝中共和資本霸權，實踐民主治港的理想願景。」眾志核心成員黃之鋒亦曾公開明言，「民主自決」的其中一個選項是「香港獨立」，因此眾志綱領含有港獨色彩，周庭能否通過確認書一關，亦成為疑問。

雖然眾志以「民主自決」為最高綱領，但周庭近日的選舉宣傳單張未見有「自決」字眼。周庭接受查詢時指，港人在生活、經濟上無法「自主」，她仍然堅持「自主」的創黨理念，強調自己符合所有參選條件，亦會簽署確認書。

至於極有可能被取消今屆立法會補選資格的姚松炎，昨日在電台節目表示，若政府阻止自己「入閘」，只會激起民憤令民主派大勝，又認為自己被取消參選資格的機會很低，因市民在初選投票十分積極，反映市民亦不憂慮。對於有法律意見指他因宣誓而被取消議員資格，指的是本屆立法會議員資格，他則反駁，自己去年被取消的是建築、測量、都市規劃及園境界議席，即使有關說法成立，亦只能取消他參選建測規園界的資格，亦不應該影響他參選九龍西。

特首林鄭月娥昨日出席行政會議前表示，選舉內每一位想參選人士的參選資格，都由選舉主任按《立法會條例》和選管會相關規例進行，由選舉主任看完條例和事實，有需要時諮詢法律意見，行使權力和作出決定，「不存在行政長官站在這裏會有一個立場，說那個人可以選、那個人不可以選。」林太指，留意到某政黨要求她承諾，不會剝奪某些人的參選權利，等同要她違反法律，因為選舉議題不是行政長官「說了算」，而是選舉主任依法辦事。

民建聯主席李慧琼表示，巿民期望政府一視同仁、謹守法治，做到專業判斷。她指在「一國兩制」下，要晉身立法會就要支持《基本法》，不能借立法會平台搞「港獨」，並符合《宣誓及聲明條例》莊嚴宣誓，無論何人參選都需依照規定簽署確認書，讓選舉主任作專業判斷。她又指，不存在參選人屬於那個陣營就會被「特別處理」，市民亦不期望選舉有太多「政治色彩」，選舉主任毋須懼怕政治壓力或市民反彈。

任你DQ

屌！學咩人選舉
全部議員任命喇

市民亦不期望選舉有太多「政治色彩」

傻撚左 ？

簽左都可以DQ你

不過老老實實，班傻西唔肯簽而比人DQ，姿態上係好型好有立場，但講到尾都係冇資格選，咁有西用咩。

我係你就老西都簽左先，到時拎晒資格選埋喇先玩野。

選舉都冇政治色彩 咁呢個世界應該冇政治呢回事

其實提民主兩個字已經可以DQ啦
共慘黨一黨專政，你要民主即係意圖分裂祖國啦
仲有咩好講

等同田北辰話自己唔玩政治
做議員唔搞政治搞咩?

為份糧